[紅底01]區議會選票 不是用作「政治表態」的

如無意外，區議會選舉將在下周日（11月24日）舉行。由於反修例運動尚未平息，此次選舉的政治鬥爭色彩較過往更為濃厚，不少人甚至認為這是一場對政府及建制派的公投。無可否認，香港政局在過往五個多月發生深刻變化，非建制派必然利用反修例運動帶來的「民氣」，爭取較多議席，並通過民意「授權」向政府施壓。問題是，事情就是這麼簡單嗎？
無論選舉結果如何，從政者通過公平有序的選舉爭取更大話語權，並在建制平台上實踐抱負，總比無止境的街頭暴力好。我們亦希望當選者能以最大熱誠搞好區政，證明他們有能力改革已經被喚醒的香港，協助這個滿目瘡痍的城市重新出發。然而，一些可能出現的情況卻值得憂慮—在反修例運動影響下，今次區選或會淪為單純的「政治表態」，選舉後的區議會甚至會被扭曲為搞「政治革命」之地，導致社會民生議題被意識形態之爭綁架。
《香港01》一直認為，相比處理「大政治」的立法會，區議會是一個以社區為服務對象的諮詢組織，理應聚焦區政，專責處理與民生、社會資源管理有關的事務。倘若部份區議員無法準確把握區議會的定位，繼續把香港的未來狹隘地局限在政治議題上，那麼勢必重蹈泛民主派在2003年區選大勝後尸位素餐、後來被選民唾棄的覆轍。如今區選在即，我們呼籲當選者回歸改善民生的初衷，以務實態度參與社區治理，不要令選民失望。至於那些高呼要「決戰」的「偉大」政客，應該把這些口號用在明年的立法會選舉上。
今次區議會選舉應是香港歷史上最受矚目的一次：除選民登記數字達破紀錄的逾413萬人，還出現回歸以來首次沒有人自動當選的情況，部份選區甚至四、五人爭奪一個議席。

區會立會大不同 民生事務豈可忘
選舉氣氛如此熾熱，很大程度上源於反修例運動把香港的深層次結構矛盾、政治體制落後，以及監警機制存在漏洞等問題暴露出來，讓全社會認識到，香港已到了一個不得不改革的關頭。從這個角度而言，反修例運動縱然有着巨大破壞性，但卻喚醒了香港社會，為改革創造條件，未嘗不是一件好事。
單以區議會來說，若要令社會改革成為現實，方法不是推動政治鬥爭，而是要反其道而行，令這個平台「去政治化」。區議會並非立法會，它的責任不是制訂法律、批准公共開支、監察政府施政等「大政治」，其職責實際上由《香港法例》第547章所規定，包括就有關地方行政區內的福利事宜、公共設施及服務的提供和使用、地區公共工程和社區活動的公帑運用向政府提供意見，並在獲得撥款的情況下，承擔區內環境改善事務、康樂及文化活動促進事務，以及社區活動。
不難看出，處理具體地區政策和社會資源管理才是區議會的「正業」，倘若今屆區選被用作「政治表態」，肯定背離了區議會的存在宗旨。事實上，這種擔憂並非無的放矢—近年一些政黨任由立法會的政治角力蔓延至區議會，以致扭曲了後者的角色，導致區議員須就「雙普選」、「佔中」等政治議題表態，阻礙處理地區議題。

談政治不談民生 恐重蹈泛民覆轍
區議會的「民生屬性」其實非常明顯，如果政黨無法在有關議題上「交足功課」，確會遭選民唾棄，當中泛民主派的「往績」最能解釋這個情況。2003年，香港受到《基本法》23條立法、「沙士」（SARS）疫情、負資產等問題衝擊。在政府處理不善下，民怨在當年「七一遊行」集中爆發，泛民在年底區議會選舉中「贏到開巷」。當時泛民派出226人參選，結果取得151席，當選率近67%，其中民主黨派出120人參選，95人當選，當選率高達79%。相比之下，建制派龍頭民建聯共派出206人參選，只有62人當選，當選率僅三成。
但很可惜，選舉表現突出的泛民卻不思進取，不單未能鞏固優勢，反而在2007、2011年、2015年區選中接連失利；相比之下，建制派卻重振聲威，並在上屆區選獲取299個議席，佔總數約七成。泛民主派先勝後敗，當中一個重要教訓，莫過於他們眼裏只有政治，只講自由民主這些意識形態，忽視公平正義，嚴重貶低民生及社區事務，對選民的切身需要欠缺關心和專注。反觀，2003年遭逢大敗的建制派卻努力耕耘，投放大量資源聚焦社區工作，因此逐漸重拾選民支持。對從政者而言，這些教訓難道還不夠深刻嗎？
泛民主派當年之所以失敗，主因是誤解了區議會和區議員的角色，以為可以把立法會的一套鬥爭方式搬到區議會，殊不知選民對立法會和區議會的要求截然不同。當然，泛民議員對自身失敗並非毫無反省，例如民主黨立法會議員、卸任在即的南區區議員區諾軒早前接受《香港01》訪問時，批評有同路人在認識上仍然存有誤差，個別候選人非常「懶散」，沒有積極「落區」。他強調雖然政治光譜已因反修例運動而改變，但支持泛民主派的選民不一定票投泛民，「政綱不可以只得五大訴求」，而且「政治議題不是全部」。

意識形態不可取 理性議政是出路
反修例運動會否像2003年「七一遊行」一樣，對建制派選情造成衝擊，目前仍是言之尚早，但確實有不少泛民政客希望利用「民氣」，撼動建制派地區網絡。必須強調，只要候選人過往在民生議題上做出堅實成績，不論他們來自哪個陣營，都是值得支持的。至於那些最近才突然出現、只想收割反修例運動「紅利」的政治素人，或者明顯志不在地區民生的政客，卻完全不值得支持。
例如「長毛」梁國雄早前報名角逐土瓜灣北選區時，只懂叫喊過時的意識形態口號，唯一手段就是狂扣對手帽子，將在該區紮根二十年的民建聯主席李慧琼指罵為保皇黨「頭目」，呼籲全民表態「踢走暴政」。梁國雄過往多次參與區議會選舉，但都無法勝選，只是借助比例代表制的缺陷才得以晉身立法會，並在議會內跳上跳下，難道這就是我們想要的民主嗎？「長毛」今次參加區選，請問誰會相信他是真心想搞好地區議題，甚至推動香港的改革？又例如早前因操作「自決」議題而被禁止參選的黃之鋒，有誰相信他會踏踏實實地參與討論區政？他真正追求的，其實就是一個宣揚自己「偉大」理念的舞台。我們真的要在香港把鬥爭政治文化全面展開嗎？
《香港01》素來主張以理性論政取代意識形態之爭，特別在一些事關大眾福祉的事情上，更加不能被激進勢力所支配。所有區選候選人理應撫心自問，究竟為了什麼出來參選？倘若他們無心區政，只想收割反修例「紅利」，想藉着當前熾熱的政治氣氛騎劫區議會選舉，甚至把「自決」、「港獨」等激進主張帶入區議會內，只會辜負選民的授權，最終受到唾棄。
對於真心想改變社會、有志於搞好區政的候選人而言，他們應好好把握這個機會，打一場漂亮選戰，盡力為所屬政黨爭取最多議席，並在當選後以不計較個人政治利益的態度服務選民，務實地提出社會改革藍圖，紮實地在社區做出成績，通過增進民生福祉達致公平正義。至於那些懷有遠大政治抱負的政治家，我們請他們把戰場轉移到明年的立法會選舉，讓選民在暴力叫囂和改革之間投下神聖一票。
人民的選票是用來決定自身命運的，不是用來抒發情緒的。我們有責任喚醒社會的年輕示威者不要前功盡廢、白白犧牲，反過來，現在輪到我們用選票去喚醒他們：暴力解決不了香港的問題，拒絕暴力，拒絕那些騎劫騷亂成果的政客！

又唔提之前區議會撐831,反佔中,建制派多資源仲要抽水d野

政治不應進入區議會

收皮啦01

紅底01老闆寫篇文完全露晒底

我們要對這一代大學生負責
反修例運動已經持續超過五個月，參與集會人數正在下降，但暴力騷亂卻愈趨嚴重，警察開槍的頻率加劇，無辜受傷和死亡變成常態，暴徒的破壞更廣泛。最讓人心裏不安的，就是大學生最終還是將暴力承接到自己手上，成為整個運動的主力，而且徹底將暴力升級。當看見警察和學生成為對峙雙方，是否會想起在歷史書和新聞中多次看過同樣的畫面？如果香港注定要經歷這一劫，我們希望當雨過天晴，或者大學生成長之後，大家坐下來反思事件經過，用理性與實事求是的態度重新規劃香港未來，不再天馬行空。如果真的如此，這一劫未嘗不是塞翁失馬。對於大學生，無論他們做出什麼事情，我們都必須一起承擔罪過，年長的人無法推卸教育下一代或扶持兄弟姐妹的責任。很可惜，香港社會似乎已經沒有這種責任認知。

回歸後的香港政府以為香港是個寶藏，官員只要延續以往的工作模式，繼續蒙混過關就可以了，他們對社會不公視而不見，毫不察覺市民怨氣在不斷積累，結果迎來現在這個翻天覆地的變化。這個教訓或許可以警醒一部份人，但作為政府整體能否掃除過去的惡習，力圖改革？不見得！

當政治謊言披上英雄外衣
許多香港市民沒意識到暴力會如此升級，曾經用和平遊行與不批評破壞行為去支持示威者。很可惜，在示威者的心目中，「五大訴求、缺一不可」，「光復香港、時代革命」這些讓同溫層如癡如醉的口號，就好像迷幻藥一樣，用蒼白無力的囈語回應了後來的質疑和批評；就好像脫歐政客將英國一切問題推給歐盟，欺騙選民誤以為離開歐盟，英國人的生活就會很好；公投通過之後，更好像有了神諭，就算過去三年的混亂早就說明脫歐計劃是如何幼稚，大家還是閉上眼睛往前走。
同樣的情況也發生在美國，將美國經濟不振和社會不公的責任推卸給拉美移民或者中國出口，其實都是在找替罪羊，是美國政客應對選舉而算計出來的倡議，甚至打着改革的旗號。其實，非法移民問題是由於美國企業需要廉價勞工，特別是農業，因而為偷渡提供了誘因和條件；中美貿易是根據世界貿易組織（WTO）機制運作，那是約二十年前談判之後簽訂的協議，當時美國擁有極大談判優勢。今天美國要單方面改變，不道德卻無可厚非，但將它說成是中國盜竊、詐騙或欺負人，真是大笑話。不只是英國和美國，ISIS幾年前就同樣用謊言欺騙無數歐美年輕人披荊斬棘跑到伊拉克和敘利亞北部成為聖戰分子，大家看看他們今天的下場。
很可惜，當政治謊言披上自由、民主或英雄的外衣，就是民粹政治突然成為主流的時候，香港亦不例外，無論這種謊言看上去是多麼愚蠢。將中資或新移民，甚至是內地遊客污衊為香港生活品質下降的原因，或者是弱勢群體遭遇不公平對待之後的報仇對象，就是在挑戰香港人的智慧。但事實擺在眼前，這種荒謬認知正成為香港的主流。試問，大多數「和理非」為什麼對暴力行為不直斥其弊，連曾經自認為是「和理非」政黨的民主黨和公民黨都像鼠輩一般躲在「政治正確」的謊言後面，對刀刺議員、火燒「藍絲」、私了異見人士都不做表態？他們是擔心失去選票，害怕連剩下的立法會議員光環都要被摘掉。尤其令人惋惜的是，民主黨或許已經改變了曾經持有的溫和政治態度，甚至認為當年該黨元老司徒華堅持不參與五區公投這種政治把戲、不願意被激進泛民的政治正確牽着鼻子走，以至支持進入中聯辦參與政改談判都是錯誤的做法。其實，這就是民粹政治在作怪，它就是一種魔咒，讓大家失去理性，包括曾經誓死要保護自己承諾的政治人物，就等同當年德國人中的溫和派不願意在猶太人被屠殺時發聲一樣。

熱血不可能在道德上免疫
如果一腔熱血真的能解決問題，估計人世間會少了很多煩惱。年輕人雖然自認為站在正義那邊，但如此具破壞性的行為還是會將社會推向危難之中。成年人不能夠對此視若無睹，讓年輕人的一腔熱血繼續消耗，而不是用在正途上。試想，連林鄭月娥如此懦弱離地的特首，都鼓起勇氣直白告訴示威者不可奢望他們的政治要求會得到積極回應，為什麼？因為事實上做不到，中央政府不會接受他們無理的政治要求。
有時候暴力示威者可能是真的天真，既然認為中共是專制的，又怎麼會期望它大發慈悲，或者認為它會因為害怕而與暴力妥協？年輕人或許真的對中央政府和內地缺乏認識，就好像對自己信仰的英美意識形態毫無掌握，根本不知道它內裏的乾坤，因此才會將自身置於如此尷尬的位置。
一般人平常考慮問題時都有各種假設，這是思考的前置，但往往因為這種假設而讓思考無法獨立、客觀，更不會面對個別情況時就事論事。香港人以為自己必然是理智的、守規矩的，學生是純潔的，年輕人是社會的未來、充滿理想，同樣的想像可以適用於絕大多數國家或地區，這或者可以作為認知的標準，但卻不可能是絕對的。香港的騷亂提醒大家不能毫無保留地依賴這些假設，或者至少應該批判地審視這種假設在不同情況下的作用。學生會否成為暴徒、年輕人會否衝擊社會道德底線，就好像教師會否侵犯學生、牧師會否侵犯兒童、父母會否出賣子女，事實上這些事情都有發生，沒有人能因為某人的身份而對其違法行為視而不見，甚至縱容。這種狀況發生在有權勢的人身上大家都會說法律面前人人平等，是否將同樣要求用在年輕人和學生身上就不需要人人平等？相反，將某人的身份作為其行為的唯一依據才是不符常理，是過於簡化行為的多面性和複雜性。
年輕大學生暴力傾向的案例歷史上比比皆是，就以文化大革命為例，年輕的紅衛兵不就是以此成為中國人至今心裏的一道傷疤？ISIS戰敗之後，滯留在土耳其或敘利亞監獄中的歐美年輕人，連他們自己的國家也猶豫是否應該接收他們，他們將永遠被視為社會中的「計時炸彈」。香港人可能深信自己是文明的，不相信會發生同樣事情。然而，破壞店舖和社會秩序、暴打不同政見者、強迫他人罷工、投擲汽油彈，甚至強迫大學校長與其對話，不然就打砸校長辦公室，這不是文革式的暴民政治又是什麼？我們的責任就是竭盡全力不讓他們進化為恐怖分子，這既是為了他們，更是為了自己和整個社會。

莫被任性的小魔怪摧毀理性
很多人不明白，暴力是一劑精神「良藥」，對於懦弱缺乏自信的人，暴力可以改變他們，創造一種假象，認為自己終於長大，可以獨立自主，就算需要蒙着面來實現。網絡世界為什麼發生這麼多欺凌事件？同樣是因為它「蒙着面」。我們當然是生活在一個理性的社會，但每個人都無法逃避心裏藏着的那隻小魔怪，久不久就要將我們引誘到它的勢力範圍內，就好像月圓之夜很多人都會心潮澎湃。這隻小魔怪經常打着「自由」的名義走出來，它其實是任性的化身，只不過是給自己起了一個漂亮的名字。
現代社會的標準是理性，理性的定義就是人與人之間的衝突要通過和平手法解決，不接受使用暴力，一旦用了暴力，那就要被貶斥為野蠻人。但這種要求可能是過度理想的，而且小魔怪經常挑戰着這種理想。印象可以製造無比荒誕的效果。二戰之後美國是世界上使用武力最多和武力程度最嚴重的社會，對外和對內都是，但大家卻認為它是先進文明的代表。當一些香港年輕人和美國政客一起訴說民主自由，迴避討論示威如何暴力的時候，這種荒誕性就好像美軍打着民主自由名義入侵伊拉克，策動敘利亞的政權更迭，充滿正義性，但結果是生靈塗炭。
然而，一般已經有偏見的市民依然被意識形態遮蔽，驟然間好像這種場景真是那麼光輝，為香港帶來了光明前景。如果要找到背後的事實，可以看看早前香港大專學界國際代表團發言人接受德國之聲訪問，在面對主持人質問時，這位學生代表只能用「I believe……」來搪塞，就好像在唱一首愛情歌曲，只懂得在想像中回應這個世界的追問。音樂世界的浪漫可以是美麗的，但在現實社會，扭曲了的浪漫可以帶來悲劇。年輕人什麼時候可以返回人間，不再披上意識形態的「皇帝新衣」？
內地人一直視香港為榜樣，認為香港人，特別是年輕人比較文明，彬彬有禮，守規矩排隊，說話不會這麼多粗言穢語，甚至好像每個人都懂得講英文，是一個尊重法治的社會，深信像文革那種荒誕事件不會在香港發生。這種認知或許在騷亂之後會改變，就好像發現大家脫光衣服之後原來都是普通人。10月之後，內地網絡上針對香港的評論起了變化，看似憤怒的聲音已經不多，可能是講夠了，相反，諷刺香港的內地人卻在增加，就好像突然知道沒有了香港，他們的生活也不會有多少改變。同樣的心態也在香港發生，大家都在適應一種新常態，一些人針對騷亂的地點，繞過去，調整自己的生活規律，盡量與騷亂不衝撞，甚至更多地留在家裏。另一些人的心態就是等，看這些「發癲」的年輕人究竟要「玩」多久，都在賭他們的氣能有多長。最近林鄭月娥在記者會上直言，示威者的政治訴求不會成功，因為沒有人會應允。其實，確實有些人希望政府積極回應示威者訴求，好讓示威者「返屋企」，只是如果因為自己的懦弱而企圖息事寧人，當一切暴力破壞都不曾發生，香港人對公平正義和法治這些核心價值的堅持將會付之東流。

紅底01露底了

01

旁觀者是時候喚醒年輕人
林鄭政府修訂《逃犯條例》不被市民接受，那是因為政府的民意工作沒有做好，當官員指摘反對派政客成功操弄民意，只能是狡辯，試問撤銷修例的結果又能夠怪責誰？反政府示威獲得大多數人支持，但當示威者將行動無限升級，成為暴徒，又如何能指摘不再認同的市民？曾經頗受年輕人歡迎的藝人周柏豪之前的言行都傾向支持年輕示威者，但最近改變立場，要求止暴制亂。這都是暴力造成的結果，真可以說是激進分子自毀長城。當年輕人哭嚎着企圖阻礙正在上班的成年人參與罷工，上班族將他們推開的時候，他們有否認識到大家已經開始疲累，就算依然認同年輕人的情懷，卻無法給這些如癡如醉的人任何實質幫助，連一絲憐憫的目光都不願意再施捨，因為經驗告訴他們生活的深淵是怎樣的。
其實，作為旁觀者，在社會騷亂的背景下，有時候也是在吃精神藥。不願意站在最前線的旁觀者，他們的怨氣不會比激進示威者少。他們的心態可能是，既然有人在幫自己出氣，為什麼不提供一些精神撫慰，這是多麼便宜。更重要就是當民意改變，自己還可以隨時抽身，只不過現在不是時候。不錯，怪責政府也是應該的，而且也是廉價的，但當我們嘗試着反思自己身處的社會，當大家都在用廉價的手段迴避自己的責任，誰會是承擔後果的無辜者？事實上，這個社會整體就是那個無辜者，只不過我們在賭博，當後果的平均值高過自己所承受的，那就是賺了。這種阿Q精神連魯迅先生看見都會無言以對。
社會事態發展往往是多指向的。最大的諷刺是，沒有如此嚴重的暴力衝突，大家不會意識到竟然有這麼多香港人有如此大的怨氣和怒氣，但當暴力程度達到一個新高度，這些喚醒社會的人卻自己沉醉在想像和亢奮中，等待其他人的喚醒。社會應該珍惜這次改革的機會，因為年輕人的犧牲，我們看到改革的東風，如今是時候我們應該回過頭竭盡全力喚醒和保護年輕人，停止暴力，避免他們承受更大的傷害，不為什麼，至少要回饋他們為社會所付出的，更何況這是我們自家的年輕人。

成篇文講到支持示威者就係唔理性,民粹;包裝到自己先係最為年輕人着想果個
暗地內講到中國幾好同美國幾衰,似足晒中國人d思維

區議員有得提名特首

講完

今屆建制派區議員集體投林鄭月娥
等同殺人幫兇

咁即刻追究千億維修工程囉

敵人反對的...

上次689都係數唔夠票而被DQ

蘋果收費
01 app成最大贏家
玩完

收啦01

而家已經係民生啦，狗成日放二噁英彈、濫捕，重唔撚民生咩

投身政治界嘅區議會唔係講政治嘅地方

咁立法會超區議席係乜撚野

敵人反對的

閪共出本錢了

若有票可投 這一票怎投？（文：劉進圖）
下周日（11月24日），就是四年一度的區議會選舉投票日，到底是否有票可投，現在還說不準。假若選舉如期舉行，選民手上的一票該怎麼投，才最有利於解決當前的社會危機？我認為應該投給支持盡快成立獨立調查委員會的候選人，藉着由大法官主持的、有傳召權力的獨立調查，找出真相，實踐公義，恢復香港的法治和秩序。

過去的區議會選舉，選民的考慮往往不是候選人的政治立場或政策取向，而是他們在地區上的服務經驗。但今次區議會選舉與過往不同，這次是反修例運動爆發以來第一次選舉，全港400萬選民可以藉着投票，和平理性地表達他們的訴求；而這次選舉的結果，不單關乎各個區議會未來4年的取向、正副主席的人選，也直接關乎1200人特首選委會內一成席位花落誰家，對下屆特首人選有舉足輕重的影響，所以建制和非建制陣營都傾巢而出，競爭激烈程度前所未見，每個選區都有競爭，再沒有自動當選這回事。

投給支持盡快設獨立調查委會者
親建制媒體近來的文宣攻勢顯示，他們不再以候選人的地區經驗作主要訴求，而是以候選人是否支持暴力示威行動作為焦點，呼籲選民投票給反對暴力抗爭的候選人。非建制派方面則剛好相反，他們認為警察濫權施暴，才是令社會運動愈趨激進的主要原因，所以呼籲選民投票給支持反修例運動的候選人，變相對特區政府來一次不信任投票。對於兩大陣營的核心支持者來說，這些文宣相當中聽，他們毫無疑問將按各自的政治立場投票，但對於中間、溫和、游離的選民，又該如何取捨？

對於中間的選民，他們固然不認同暴力抗爭，但也反對警察使用過量武力，他們最希望見到的，是透過公平理性的方法，處理當前的社會矛盾。民意調查顯示，有八成受訪者支持成立獨立調查委員會，處理香港的警民衝突，這既是絕大部分香港人的意願，也是中間選民的強烈訴求，以此訴求來審視候選人立場，決定投票給誰，相當合情合理。

非建制派佔優 親建制有補救機會

從這個角度看，非建制派候選人是稍為佔優的，他們支持獨立調查的呼聲比較響亮。不過，親建制候選人也有補救機會，建制派其實不是原則上反對獨立調查，只是認為不該針對警方，要調查便兩邊都查，而且要等局勢稍為平靜才能展開調查。親建制候選人若能明確表態，要求政府立即答允獨立調查，先委任資深大法官和委員會律師，等局勢稍為平靜便馬上啟動調查聆訊，這樣還有可能獲得一些中間選民的選票。

作者是資深傳媒人

連劉進圖都會咁講,紅底01